# Что называется меридианом.
плоскость проходящая через земную ось образующая на поверхности большой круг

-------

**Меридиан** (лат. *meridianus* — полуденный, от *meridies* — полдень) — термин, применяющийся в географии и астрономии, обозначающий линию сечения поверхности плоскостью, проходящей через ось вращения или симметрии.

**Географический меридиан**
Меридианы показаны жёлтым. Экватор — синим. Параллели показаны пунктирными линиями
Меридиа́н в географии — половина линии сечения поверхности земного шара плоскостью, проведённой через какую-либо точку земной поверхности и ось вращения Земли. Каждый меридиан соединяется со всеми остальными в двух точках: на Северном и Южном полюсах. Длина каждого меридиана на общеземном эллипсоиде равна 20 004 274 м. Все точки одного меридиана имеют одинаковую долготу, но разную широту.

![](/uploads/Vozdushnaya-navigaciya_2_Grosskreis.jpg)
*Меридианы показаны жёлтым. Экватор — синим. Параллели показаны пунктирными линиями*

**Нулевой меридиан**
В настоящее время в международной практике, согласно решению Международной меридианной конференции 1884 года, за начальный (нулевой) меридиан принят Гринвичский, проходящий через Гринвич — административный округ Лондона, располагающийся на юго-востоке британской столицы, на правом берегу Темзы. От Гринвичского меридиана ведётся отсчёт долготы, согласно решению Международной меридианной конференции 1884 года.

В XIX веке в Российской империи за нулевой меридиан был принят Пулковский меридиан, использовавшийся и после установления в 1884 г. Гринвичского меридиана как международного начального меридиана.

Во Франции с 1790-х гг. до 1884 г. за нулевой меридиан был принят Парижский меридиан, проходящий через Парижскую обсерваторию.

В других странах до 1884 года, наряду с Парижским меридианом, в качестве начала для отсчёта географической долготы широко использовался меридиан Ферро.

**Магнитный меридиан**
Магнитный меридиан — проекция силовой линии магнитного поля небесного тела на его поверхность.